% Этот шаблон документа разработан в 2014 году
% Данилом Фёдоровых (danil@fedorovykh.ru) 
% для использования в курсе 
% <<Документы и презентации в \LaTeX>>, записанном НИУ ВШЭ
% для Coursera.org: http://coursera.org/course/latex .
% Исходная версия шаблона --- 
% https://www.writelatex.com/coursera/latex/2

\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%%% Работа с русским языком
\usepackage{cmap}					% поиск в PDF
\usepackage{mathtext} 				% русские буквы в формулах
\usepackage[T2A]{fontenc}			% кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}			% кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel}	% локализация и переносы

%%% Дополнительная работа с математикой
\usepackage{amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} % AMS
\usepackage{amsmath}
\usepackage{icomma} % "Умная" запятая: $0,2$ --- число, $0, 2$ --- перечисление

%% Номера формул
%\mathtoolsset{showonlyrefs=true} % Показывать номера только у тех формул, на которые есть \eqref{} в тексте.

%% Шрифты
\usepackage{euscript}	 % Шрифт Евклид
\usepackage{mathrsfs} % Красивый матшрифт

%% Свои команды
\DeclareMathOperator{\sgn}{\mathop{sgn}}

%% Перенос знаков в формулах (по Львовскому)
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}
{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}

%%% Работа с картинками
\usepackage{graphicx}  % Для вставки рисунков
\graphicspath{{images/}}  % папки с картинками
\setlength\fboxsep{3pt} % Отступ рамки \fbox{} от рисунка
\setlength\fboxrule{1pt} % Толщина линий рамки \fbox{}
\usepackage{wrapfig} % Обтекание рисунков и таблиц текстом

%%% Работа с таблицами
\usepackage{array,tabularx,tabulary,booktabs} % Дополнительная работа с таблицами
\usepackage{longtable}  % Длинные таблицы
\usepackage{multirow} % Слияние строк в таблице
\usepackage{hyperref}


%%% Заголовок
\author{Дмитриев Антон Дмитриевич}
\title{Курсовая работа}
\date{\today}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа

\maketitle
\newpage

\section{Введение}

Задача сборки изображения из частей возникла давно и имеет множество интересных приложений. Такие задачи делятся на 3 типа:

\begin{enumerate}
	\item Неизвестно положение кусков изображения
	\item Неизвестно положение и ориентация кусков изображения
	\item Неизвестна ориентация кусков изображения
\end{enumerate}

В данной работе делается акцент на задаче второго рода.

\section{Цель работы}

Целью данной работы является построения алгоритма, который способен автоматически собирать изображение из его частей.
Также накладываются следующие ограничения на работу алгоритма:
\begin{enumerate}
	\item Алгоритм должен поддерживать работу с прямоугольными кусками изображения
	\item Куски изображения могут быть разной длины и ширины
	\item Куски изображения могут быть повернуты на 90 градусов случайное количество раз
	\item Поданых на вход алгоритму кусков изображения может быть больше, чем необходимо для реконструкции изображения
	\item Также возможна ситуация, когда кусков не хватает
	\item Алгоритм должен осуществлять сборку, опираясь только на набор частей изображения из директории. Это значит, что мы не должны подавать на вход алгоритму никакой дополнительной информации об исходном изображении
\end{enumerate}

\section{Описание работы алгоритма}

\subsection{Входные данные}

На вход алгоритму подается путь до директории, содержащей набор картинок, которые представляют из себя части, из которых необходимо собрать исходное изображение.

К сожалению, достичь выполнения условия 6 из предыдущего пункта в полной мере не удалось, поэтому директория должна также содержать файл metadata.txt, который содержаит данные о размере желаемого изображения.

\subsection{Результат работы алгоритма}

Результатом работы алгоритма является 3 фотографии в папке "result/". Эти фотографии представляют собой изображение на разных этапах реконструкции.

\subsection{Метрика для определения расстояния между кусками}

В данной работе была выбрана метрика MGC (Mahalanobis gradient compatibility). Однако, в целях сравнения результатов, также была реализована метрика SSD (Sum Squared Distances). 

Результаты рассчета данных метрик означают расстояние между гранями кусков изображения. То есть чем меньше метрика, тем более вероятно то, что куски являются соседями.

Пусть $x_i$ и $x_j$ - два куска, расстояние для которых необходимо посчитать. Примем, что $x_i$ представлено многомерным массивом размером $(n, M, 3)$, а $x_j$ представленно массивом  Пусть длина грани, расстоние по которой мы считаем, равна $n$. Также пусть индекс последнего стобца для $x_i$ равен $M$.

\subsubsection{SSD}

Метрика SSD может быть рассчитана следующим образом.

\[SSD(x_i, x_j) = \sum\limits_{c=1}^3 \sum\limits_{r=1}^n (x_i(r, M, c) - x_j(r, 1, c))^2\]

\subsubsection{MGS}

Для рассчёта метрики MGC необходимо сделать некоторые предварительные операции. Сперва необходимо для каждой картинки посчитать ее среднее и ковариационную матрицу для каждого края изображения. Возьмем для примера правый край $x_i$ и левый край $x_j$

Градиент по правому краю изображения $x_i$ выглядит следующим образом

\[G_{iL}(p, c) = x_i(p, M, c) - x_i(p, M-1, c)\]

Соответственно среднее для правого края
\begin{equation}
\label{eq:mean}
\mu_{iL}(c) = \frac{1}{n} \sum\limits_{p=1}^n G_{iL}(p, c)
\end{equation}

Однако матрица $G_{iL} \in R^{n \times 3}$ может оказаться матрицей неполного ранга. Чтобы избежать этого, в статье \cite{gradient_reg} предлагается добавлять 9 дополнительных строк к матрице градиента.

\[
	\begin{pmatrix}
	 0 &  0 &  0 \\
	 1 &  1 &  1 \\
	-1 & -1 & -1 \\
	 0 &  0 &  1 \\
	 0 &  1 &  0 \\
	 1 &  0 &  0 \\
	-1 &  0 &  0 \\
	 0 & -1 &  0 \\
	 0 &  0 & -1 \\
	\end{pmatrix}
\]

В результате ма получаем матрицу $\widetilde{G}_{iL} \in R^{(n+9) \times 3}$.

Ковариационная матрица рассчитывается следующим образом

\begin{equation}
\label{eq:cov}
C_{iL} = \frac{1}{n+8} (\widetilde{G}_{iL} - mean(\widetilde{G}_{iL}))^{T}(\widetilde{G}_{iL} - mean(\widetilde{G}_{iL})
\end{equation}

где

\[mean(\widetilde{G}_{iL}) = \frac{1}{n+9} \sum_{r=1}^{n+9} \widetilde{G}_{iL}(r) = \frac{1}{n+9} \sum_{r=1}^{n} \widetilde{G}_{iL}(r)\]

После того, как мы посчитали средние и ковариационные матрицы, для всех сторон всех кусков, мы можем посчитать MGC.

Пусть 

\[G_{ijLR}(r, c) = x_j(r, 1, c) - x_i(r, M, c)\]

определяет разницу между значениями пикселей 1 столбца второго куска и последнего столбца первого куска.

Расстояние от левого $x_i$ до правого $x_j$ куска

\[D_{LR}(x_i, x_j) = \sum_{r=1}^{n} (G_{ijLR}(r) - \mu_{iL}) C_{iL}^{-1} (G_{ijLR}(r) - \mu_{iL})^T\]

Аналогично можно определить и расстояние от правого до левого куска $D_{RL}(x_j, x_i)$. Метрика MGC равна

\[MGC(x_i, x_j) = D_{LR}(x_i, x_j) + D_{RL}(x_j, x_i)\]

\subsubsection{Качественное сравнение двух метрик}

Авторами статьи \cite{algorithm} также было проведено сравнение двух метрик на различных данных в различных типах задач. Представленные значения показывают то, какая часть кусков была сопоставлена их настоящим соседям.

\begin{table}[!h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			 & \multicolumn{2}{|c|}{MIT Dataset} \\ \hline
			Тип задачи & Первый тип & Второй тип  \\ \hline
			SSD & 0.357 & 0.293 \\ \hline
			MGC & 0.842 & 0.815 \\ \hline
		\end{tabular}
	\caption{Сравнение функций расстояния между кусками на датасете MIT.}\label{tab:mytab}
	\end{center}
\end{table}

\begin{table}[!h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			& \multicolumn{2}{|c|}{Elephant picture} \\ \hline
			Тип задачи & Первый тип & Второй тип  \\ \hline
			SSD & 0.764 & 0.663 \\ \hline
			MGC & 0.953 & 0.951 \\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{Сравнение функций расстояния между кусками на картинке elephant.jpeg.}\label{tab:m}
	\end{center}
\end{table}

\subsection{Описание работы алгоритма}

Реализованный алгоритм состоит из пяти шагов:

\begin{enumerate}
	\item Предобработка полученных частей изображения
	\item Рассчет средних и обратных ковариационных матриц для всех граней всех кусков.
	\item Рассчет выбранной метрики (MGC или SSD) для всевозможных пар кусков и их сторон.
	\item Предварительная реконструкция на основе системы непересекающихся множеств.
	\item Обрезание (Trimming)
	\item Заполнение (Filling)
\end{enumerate}

\subsubsection{Предобработка полученных частей изображения}

На данном этапе необходимо считать из директории изображения и подготовить их к сборке.

 Для того, чтобы алгоритм мог собирать пазл из кусков разных размеров, необходимо разбить эти куски на одинаковые квадраты. Для этого мы вводим множество, состоящее из всех размеров всех изображений, после чего вычисляем НОД для всех элементов множества в совокупности. Полученное число и будет стороной
 квадрата. 
 
 После того, как мы определили размер квадрата, необходимо нарезать все имеющиеся куски на квадраты такого размера и присвоить им идентификаторы. После этого можно приступать к следующему шагу.

\subsubsection{Рассчет средних и обратных ковариационных матриц}

На данном этапе нам необходимо для каждой стороны каждого куска рассчитать поканальное среднее по формуле (\ref{eq:mean}) и ковариационную матрицу по формуле (\ref{eq:cov}), после чего обратить последнюю. Эти данные будут использоваться для последующего рассчёта расстояний между кусками.

\subsubsection{Рассчет выбранной метрики для всевозможных пар кусков и их сторон}

После того, как мы посчитали средние и обратные ковариационные матрицы, мы можем приступить к рассчёту расстояний. Здесь стоит отметить только то, что авторами \cite{algorithm} предложена эвристика, которая помогает не рассчитывать все расстояния. Вместо этого мы считаем расстояние между теми кусками, которые наиболее вероятно являются соседями. 

Для этого мы бьем цветовое пространство на блоки. Принадлежность к блоку определяется средними значениями для каналов на границе куска, для которого мы ищем соседей. Когда пространство построено, мы можем не смотреть на него целиком, а вместо этого рассматривать только N ближайших к нашему изображению фрагментов, что благотворно сказывается на скорости вычислений.

\subsubsection{Реконструкция на основе системы непересекающихся множеств}

Мы можем переформулировать проблему сборки пазла как проблему нахождения минимального связующего древа графа. После рассчёта всех попарных расстояний мы получили черезвычайно плотный граф, из которого мы сможем выделить минимальное связующее древо. Однако, само по себе, минимальное связующее древо не является валидной конфигурацией, так как оно не учитывает пространственные ограничения на структуру пазла. Например то, что каждая грань каждого куска может быть соединена только с одной гранью одного куска.

Предложенная авторами структура данных является модифицированной системой непересекающихся множеств (DSF). Каждая нода графа хранит свои пространственные координаты. Также создан словарь, в котором по индексу родителя можно получить координаты всех нод кластера. Также было изменено условие, при котором объединения не происходит. Когда мы выбираем ребро, к которому присоединить новый кластер, мы вращаем этот кластер так, чтобы его ориентация совпадала с ориентацией ребра, к которому мы его присоединяем. Если при таком повороте происходит коллизия, то объединение отменяется.

Также используется деление всех длин ребер для каждой ноды на второе наименьшее. Это сделано для того, чтобы алгоритм не начинал собирать изображение с фона, который, обычно, более однородный, а следовательно и расстояние для его кусков меньше. Если этого не сделать, то фон может оказаться в центре изображения и все остальное будет собираться вокруг фона, что негативно скажется на качестве результата.

К сожалению, результаты полученные на этом этапе чаще всего далеки от идеальных. Это происходит за счет того, что DSF не имеет представления о том, что мы собираем прямоугольное изображение. Следующие этапы уже опираются на этот факт, в связи с чем модифицируют собранную DSF картинку.

\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}[h]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[scale=0.325]{DSF_rec_ex1.png}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[h]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[scale=0.4]{DSF_rec_ex2.png}
	\end{minipage}
	\caption{Примеры изображений, реконструированных с помощью DSF}
\end{figure}

\subsubsection{Обрезание}

На данном этапе мы имеем собранную DSF картинку, и размеры выходного изображения. Пусть размер равен $(H, W)$. Мы выбираем наиболее заполненный кусок изображения, размером $(H, W)$, а все куски, которые оказались за его пределами удаляем из изображения и запоминаем. 

\begin{figure}[!h]
	\begin{minipage}[h]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[scale=0.5]{Rec_aft_trim2.png}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[h]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[scale=0.5]{Rec_aft_trim1.png}
	\end{minipage}
	\caption{Примеры изображений, после обрезания}
\end{figure}

\subsubsection{Заполнение}

На данном этапе мы смотрим на изображение и выбираем пустые области, у которых наибольшее число соседей. После чего считаем для каждого куска то, насколько он подходит этой области путем вычисления MGC для данного куска со всеми соседями и суммирования. Кусок с наименьшей оценкой наиболее подходящий. Продолжаем, пока не закончатся куски или свободные места на изображении.

\begin{figure}[!h]
	\begin{minipage}[h]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[scale=0.5]{Rec_final2.png}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[h]{0.45\linewidth}
		\includegraphics[scale=0.5]{Rec_final1.png}
	\end{minipage}
	\caption{Примеры изображений, после заполнения}
\end{figure}

\subsection{Контроль качества сборки}

Для контроля качества сборки авторы статьи \cite{algorithm} предлагают три метрики. Первая представляет собой часть кусков, которые были правильно размещены на изображении в результате работы алгоритма. Вторая представляет собой процент ребер кусков, которые верно сопоставлены с ребрами своих соседей. Третья метрика просто сравнивает все пиксели получившегося изображения с пикселями исходного и равняется 1, если все пиксели совпадаю и 0 в противном случае.

Первая метрика не позволяет корректно оценить качество сборки (в тех случаях когда в результате сборки изображение оказывается повернуто или перевернуто), как и третья, в то время как вторая метрика более надежна. Ее и будем использовать.

Для определенности будем считать среднюю оценку по набору данных MIT. Также в данной таблице рассматривается только задача второго типа.

\begin{table}[!h]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			 & \multicolumn{2}{|c|}{Используемая метрика} \\ \hline
			Размер квадрата & SSD & MGC \\ \hline
			$30 \times 30$ & 0.828 & 0.831  \\ \hline
			$40 \times 40$ & 0.88  & 0.926 \\ \hline
			$60 \times 60$ & 0.917 & 0.974 \\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{Сравнение функций расстояния между кусками на датасете MIT.}\label{tab:results}
	\end{center}
\end{table}

Анализируя данные таблицы \ref{tab:results} можно сделать вывод, что размер квадрата это очень важный параметр и небольшое с виду его уменьшение может повлечь за собой катастрофическое падение качества.

\section{Исходный код алгоритма}

Исходный код алгоритма и данные, на которых проводились все тесты и рассчёты можно найти в репозитории на gitlab: \url{https://gitlab.com/DmitrievAD/image-processing-2020-misis/-/tree/master/PuzzleAssembling_CP}

\section{Используемые средства разработки}

В реализации данного примера были использованы следующие программные компоненты

\begin{enumerate}
	\item Среда разработки: Visual Studio Code
	\item Компилятор GCC 7.5.0
	\item Стандарт языка C++17
	\item Система автоматизации сборки CMake
	\item Библиотека для обработки изображений OpenCV 4.2
	\item Библиотека для работы с линейной алгеброй Eigen 3.3
\end{enumerate}

\begin{thebibliography}{9}
	\bibitem{gradient_reg} 
	A. C. Gallagher. 
	\textit{Jigsaw puzzles with pieces of unknown orientation.}. 
	In Computer Vision and Pattern Recognition (CVPR), 2012 IEEE Conference on, pages 382–389. IEEE, 2012.
	
	\bibitem{algorithm} 
	Jim Andress. Cris Zanoci.
	\textit{Making Puzzles Less Puzzling: An Automatic Jigsaw Puzzle Solver}. 2016
\end{thebibliography}

\end{document} % конец документа

